陳祖為回望 1981 年的自己：點解我會問個咁 sharp 嘅問題？

陳祖為教授先後在三所大學（中大、浸大、港大）巡迴演講〈天下無道〉系列。

在浸會大學的第二場講座，陳顯然語帶欣賞地提到，街頭的塗鴉居然有《荀子》的「從道不從君，從義不從父，人之大行也。」（52:00）。

他立即澄清：「唔係我寫架。」

＊ ＊ ＊

訪問（2020-01-23）

問：梁啟超和胡適都強調儒家思想類近西方自然法，尤其係孟子嘅思想與古羅馬「暴君放伐論」相契合。

所以我地經常引用孟子「聞誅一夫紂矣，未聞弑君也」、「天不言，以行與事示之而已矣」等名言，用嚟證成抵抗權甚至革命權。但問題就係香港嘅情況，係咪去到能夠證成以暴易暴？

我記得您喺中大第一講，講過反送中運動第一階段嘅抵抗係完全正當。但到後來武力不斷升級，你有咩意見同但書？

陳祖為：整個運動嘅目標和手法，大體上都 OK（註：筆者嘩了一聲）。當然有啲我覺得過左籠。我強調要有一些界線 — legitimate aims（正當目標）、necessity（必要）、proportionality（對等比例）。

每種情況都要考慮手法係咪適合你所爭取嘅目標。包括攻擊警察、私了平民或者便衣、破壞店鋪等等，有好多唔同嘅具體情況，我承認我未必啱。

比如破壞店鋪，當人地已經收左聲，仲去不斷破壞，就未必講得通。所有情況都好睇 context，要具體去睇唔同背景，好難一概而論。

但而家香港人冇其他方法保衛自己，所以採取激烈嘅抗爭方法，有非暴力亦有暴力，我覺得可以理解，情有可原。

＊ ＊ ＊

問：你喺浸大第二講點評不同抗爭，對一啲行為有所保留，可謂意料之中。但當你講到「路上燒雜物。。。咁依個又冇乜嘢。」（1:13-16），全場都忍唔住笑，我都非常震驚。

陳祖為：冇乜嘢係因為燒雜物冇傷害到任何人，目的係堵路保護自己，阻撓警察清場同拘捕。可能你覺得我非常保守所以好震驚（笑）。

問：我震驚係全香港應該冇十個學者敢公開講依番說話。幾年前教授同湯家驊一齊喺民主思路，友儕對你有啲微辭。但〈天下無道〉嘅演講令我同好多人都意想不到。係咪依幾年香港嘅遭遇令你變得「激左」？

陳祖為：我嘅政治哲學觀點冇點變過。我相信多元價值同溫和主張，應該以溝通同游說為起點，但唔得嘅話就要思考。如果有人踩到上心口你都要自衛，而家香港就係俾人踩到上心口，尤其係送中條例。

我離開民主思路唔係我激進左，而係我認為佢地太接近建制。之後中央嘅路線愈嚟愈強硬，我地根本冇餘地用溝通去爭取。

我記得 2014 年 831 後，我同一班學者發表「對話之路已盡」嘅宣言。我仲希望可以對話，但後來發現唔得。我嘅「激進」其實係因為而家嘅政治形勢愈嚟愈君臨天下。

＊ ＊ ＊

問：你喺中大第一講好嚴肅批評，唔單止防暴警，即使只係一個普通差人，都要負上集體責任，因為佢地依然協助緊警隊維持運作。

我想問一個假設問題，假如你有一個學生或者親友當差，你會叫佢點做先至符合道德？

陳祖為：每個人嘅處境都唔一樣，可能有家庭需要等各種限制。我尊重一個有自省能力嘅人，可以解釋自己留低嘅原因。

但留喺度就會 whole team accountable，你都係制度一份子。無論你能否改變依個制度，你都有 accountability，尤其係前線警員。

如果佢係一個低調嘅文職人員，咁佢嘅 accountability 就細啲；但如果佢係一個前線警員，即使佢冇點打人，但掩護同僚，作為 unity 依然要承擔 collective accountability。

＊ ＊ ＊

問：網上一度誤傳你同林鄭見過面，率先建議林鄭搞「獨立檢討委員會」，你已澄清不實。但如果你真係有權力處理香港問題，你會選擇點做？

陳祖為：首先當然係獨立調查委員會；第二係調查期間停止檢控抗爭者；第三係已經被檢控嘅人，因為唔可以叫停司法程序，會喺審訊完結，獨立調查委員會完成調查後宣布特赦。

可以係雙方特赦，同時特赦抗爭者和警察；但最嚴重嘅罪行未必可以特赦，亦都包括抗爭者和警察。

第四係要成立新制度取代或者改革監警會，成為一個有效監察警方嘅機構。

既有歷史嘅回顧、錯誤嘅矯正、制度嘅革新，市民就會覺得安心，重建番一定程度嘅制度公義。

問：但坊間有人批評特赦縱容犯法，破壞法治。「啲抗爭者大哂，做乜都得」，你點回應依啲質疑？

陳祖為：要睇理由架嘛。當「法律」只係維護政權同警察嘅利益，已經係不義嘅法。

如果一間工廠嘅老闆係咁剝削工人，工人喺工廠示威，結果警察就去捉「犯法」嘅工人，依個唔係合理嘅法律，警察只係助紂為虐。

韋伯已經講過國家係壟斷合法使用暴力嘅機構。當政府本身喪失正當性，只能夠躲喺「法律」背後，「法律」不過係維持專制暴力嘅方式。人民用 violence 抵抗 violence 係合情合理。

一啲人只係睇「法律」嘅表面，但我地要睇法律嘅執行保護邊啲人嘅利益，背後有冇正當性。

＊ ＊ ＊

問：我有時喺前線採訪，會不時被防暴警侮辱。其中一次就喺維園附近，我剛剛喺中央圖書館借左本討論洛克與自然法嘅書。我覺得好無力，我似乎識啲論証，但對住成班防暴警一啲用都冇。

所以抗爭愈嚟愈激進。我訪問過前線抗爭者，佢地睇過陳教授嘅訪問，知道日本赤軍嘅教訓。但佢地亦解釋警隊喺運動開始已經收埋編號，隱瞞身份。我地好可能永遠捉唔到射盲人、打傷人、強姦人、下令 721 放水等等犯法警察。

正因為警察嘅罪行無法 accountable，所以抗爭者認為可以無差別向全支警隊報復。

既然同警察講道德冇用，亦好難勸抗爭者克制。你點樣回應抗爭者報仇心切嘅憤怒？

陳祖為：我明白係好難，未必有信心可以答到。

我只能夠講「有勇無義」會生亂，勇和義要一齊兼顧。我希望抗爭者保持自我警惕，雖然打番啲警察可能大快人心，但未必有助運動目標。

面對不義有義憤係好自然，亦係推動抗爭嘅道德情操。但完全冇界線就會失控，脫離以義守道。

我係好驚有抗爭者報復殺死警察，不但不能符合 necessity and proportionality 嘅原則，而且會令運動受好大傷害。如果抗爭者唔同意我都冇辦法，我冇必然嘅論証話自已好過佢嘅做法。

問：雖然運動強調「和勇不分」，但始終存在「阻膠」同「係咪攬到底」等爭執。你點睇「和勇合一」可能瓦解嘅危機？

陳祖為：要做到「和勇不分」一定要包容，雙方都要肯 be mindful of each other。比如一個遊行係和理非主場，想遊行耐啲數人數，咁勇武就識做，反過來亦一樣。如果雙方唔在意對方嘅目標，就好難合一。

而家雙方冇割席嘅條件，但亦要明白批評唔代表割席。

＊ ＊ ＊

問：區議會選舉大勝之後，出現左幾日平靜。如果我觀察冇錯，警察嘅表現係「淆淆地」，佢地震懾於選舉結果，擔心自己下場。

但過左幾日一切就回復舊觀。警察對區議員一樣照拉照鎖，百般侮辱；民政署唔駛理區議會嘅決定。政府顯然收到更高嘅指令，可以無視選舉結果當區議會冇到。

部分人寄望今年立法會選舉過半，就可以迫政府讓步。但觀乎區議會選舉，政府似乎只會依然故我，重施故技。如果冇人民主權，政府始終唔駛向香港人負責。

我喺運動初期親眼見過年輕人叫其他人唔好咁激進，唔好喊港獨。但運動去到而家，失望嘅人愈嚟愈多，愈嚟愈多年輕人和應「香港獨立，唯一出路」。你點睇依個趨勢？

陳祖為：我會詳細講依個問題（註：詳見下文）。

主體性係要建立，但唔一定要用獨立來實現主體性。我認為獨立反而係次要，因為獨立真係好難。最緊要係保存香港嘅精神，我地有自己存在嘅意義。

只有真正嘅雙普選，先能夠稍為保證香港嘅制度向人民負責。

問：西班牙民主化嘅時候，加泰隆尼亞大部分人都投票擁護新嘅民主政府，當年學界視為「民主能夠克復分離主義」嘅典範。但後嚟出現左「雙重效忠」嘅問題，當加泰選出獨派領袖，佢應該首先效忠西班牙人民，抑或加泰隆尼亞人民？

就算香港真係有雙普選，「雙重效忠」嘅張力依然存在，係咪真係可以化解衝突？

陳祖為：民主制度只係其中一個方法，仲要配合香港嘅生活方式同高度自治。當大陸嘅一制唔尊重香港嘅核心價值，就算有民主選舉都冇用，矛盾冇辦法解決，只有繼續對抗。

＊ ＊ ＊

問：四個警察協會曾經引用孔子「德薄而位尊，智小而謀大，力小而任重，鮮不及矣」批評中大校長段崇智。作為研究儒家思想嘅權威學者，你有咩睇法？

陳祖為：所有人都可以將孔子批評不義無道嘅話放喺自己個口，冇意思架。好不幸而家嘅人口中都係講道理良知，但做出嚟係相反。

＊ ＊ ＊

問：港大民意調查曾經問大家，想唔想翻番去以前個運動冇發生過。我覺得好掙扎，依場運犧牲左好多人，但亦帶嚟好多改變。你會點樣揀？

陳祖為：過去我地曾經以為嘅香港係 OK，但而家我地知道唔係。

法治係當政府同警察唔守法，制度依然可以箝制到。以前政府守法唔代表有法治，因為以前冇 test 過，而家 test 左先知原來唔得。

反送中運動只係將潛在嘅問題暴露左出嚟。即使而家冇依場運動，將來始終會發生，因為根本嘅問題一直存在。

運動幾時發生唔係人可以預計，但運動發生後我地見到香港人嘅突破，香港人嘅精神都喺依場運動表現出嚟。

可以話運動係不幸地發生，但香港人盡力做到最好。

＊ ＊ ＊

陳祖為教授的演講皆以〈天下無道〉為題，但他力求每有新意，不事重覆。在港大的最後一講，他放眼遠方，探索香港的精神和前途。

陳先提綱挈領，無論從西方思想、儒家學說、乃至香港的核心價值，香港政府業已失去正當性，繼而指出香港與中國的契約已經失效。

陳回望歷史，97 年前中國為了說服香港接受回歸，曾許下重要的承諾。

1984 年趙紫陽答覆港大學生會：

「保障人民的民主權利，是我國政治生活的根本原則。將來香港特別行政區實行民主化的政治制度，即你們所說的『民主治港』，是理所當然的。」

1993 年魯平在《人民日報》發表長文：

「第三屆以後立法機關怎麼組成，將來完全由香港自己決定，只要有三分之二立法會議員通過，行政長官同意，報全國人大常委會備案就可以，不必要中央政府同意。將來香港如何發展民主，完全是香港自治範圍內的事，中央政府不會干涉。」

但 1997 年後承諾逐漸變質。2004 年中央第二次釋法，將政改「三部曲」門檻增至「五部曲」，過去的信誓相繼失蹤。

當政府正當性與基本法契約雙重失效，陳形容香港正陷入《孟子》所言的「天下無道」，「小役大，弱役強」，是故人民才要「以身殉道」。他援引《論語》提醒政府：「上失其道，民散久矣。如得其情，則哀矜而勿喜。」

在無道的世代，陳期盼港人能夠效法孔子立身處世：「與屈己以富貴，不若抗志以貧賤。屈己則制於人，抗志則不愧於道。」

現在抗爭者正師法《春秋繁露》「有道伐無道」，但陳強調必須留意，即使我們確定政府喪失正當性，再沒有義務服從政府，但我們作為香港社群一份子，依然有照顧同胞的義務。法律不盡是政府苛致，人民依然要承擔責任維護公益。

是故他援引《論語》：「君子有勇而無義為亂」，進而援引《荀子》解釋何謂勇義並重：「義之所在，不傾於權，不顧其利，舉國而與之不為改視，重死持義而不橈，是士君子之勇也。」君子之勇必定立足於義。

陳教授認為反修例運動是一場「自我保衛的抗爭運動」。香港人意識到沒有真正民主，就沒有真正的制度保障，政府和警察不受制約。港人唯有奮起自救，因而在心態和行動都有所突破，締造「冇大台」、「不割席」、「和勇不分」等成就。

陳希望港人放眼長遠，運動的成敗得失一時殊難逆料，更須「貞定」運動的精神和意義，使之得以長存。誠如法國大革命雖在強敵圍伺，依然堅持草議《人權和公民權宣言》，Thomas Paine 解釋這是因為「some traces of its principles might have the chance of surviving the wreck.」

他再援引清末民初高旭的《南社啟》：「國有魂則國存，國無魂則國將從此亡矣。」當運動之「魂」得以「貞定」，其精神終會找到出口，新制度將於焉誕生。

陳繼而叩問何謂「香港魂」？香港人既從歷年運動累積反抗意志；也逐漸確立香港人作為政治主體。「我地嘅價值唔附庸於任何外力」，既肯認香港人的存在意義；亦追求能夠自主塑造命運。

他回顧成長年代適逢中英談判，儘管北京否定「三腳櫈」，不容許香港一方有代表參與談判，但他和中大同學一直探討香港前途。他公開當年照片，昔年同窗包括廖成利和陳健民，「佢而家住喺西貢壁屋。」（註：圖 3，陳健民教授已於 14/3 獲釋。）

陳重溫自己在 1981 年寫下的文章〈九七覺醒下的矛盾與民族主義的糾纏〉：

「香港市民越認同自己的生活方式和自由民主制度，對這地方越有歸屬感，則對大陸自身就越缺乏歸屬感，對其生活方式、政治經濟制度越感到陌生甚至不滿。這是在心態上與大陸疏離的現象。

。。。香港的政治經濟制度方式若因努力建設之故而更趨完善，則與大陸的政治經濟制度有更大的距離，這是政制上的疏離現象。。。面對這兩個問題，我們又要作出抉擇：回歸中國和建設香港，兩者誰應為重？

。。。我們應該問一個最基本的價值抉擇問題：香港的存在最終是為了中國抑或是為了香港自身？」

陳回望前塵，「點解我會問個咁 sharp 嘅問題？」當時他已隱約察覺「中國好，香港好」並非理所當然，甚至有根本的矛盾難以調和。「我地係香港人定中國人？如果兩個身份導致唔同嘅行動和價值，我地應該以邊種身份為先？」

當年陳和一眾年輕人，都樂觀想像中國走出文革後會繼續開放，中國的道路將與香港愈走愈近，卻因六四中道夭折。不但蘇聯的下場使中共拒絕政治改革，現在更倒頭逆行，愈益威權。

「你跟住我嘅心路歷程，由 81 年走到今天嘅中國，點可能愛國？」當香港人的許多日常活動放在中國內地通通犯法，強求愛國是緣木求魚。

因此陳援引顧炎武「亡國」與「亡天下」之別，「天下」超越了「國」，是更廣袤的文化和價值領域，國家易主與百姓無涉，但天下興廢縱使匹夫也義不容辭。他以唐君毅和余英時的心境自況：「若問中國在哪裡？就在諸位的生命裡」；「我在那裡，中國就在那裡。」

陳承認年輕人的思想比他更前衛，他引述任教過的博士生陳永政教授提出新論：「香港就是香港，香港自身就是一切意義與正當性的源頭。」

有些年輕人則更進一步，痛批「大中華膠」和「大中華情花毒」，不但排拒中共政權，更要揚棄中國文化。陳自嘲道：「我呢就中哂毒，仲講儒家嘥時間。」

不過陳亦提到唐君毅曾自豪地說：「如果諸位只自覺自己是種族的生命意義上的中國人，而非文化生命意義上的中國人，我還是要不客氣的說，諸位作中國人，還未作到家。 」陳既不盡認同新儒家，亦不盡同意年輕人，遂提出自己看法。

「香港其實係一個混合體。」他仔細歸納過反修例運動的中英標語，皆有典故可尋。若非出自中國經典，便是來自西方名著。香港人固然有獨立的身份和認同，但其歷史脈絡與價值淵源，既有部份繼受自中國，亦有若干採擷自西方。

是故陳認同羅永生教授的文章〈本土意識的前世今生〉，香港不是一個本質的原生族群，應該從歷史的角度建構香港共同體。

但他亦質疑此說或會失之空泛，未有詳言香港作為主體所持守的價值和路向。因為一旦只強調主體，但凡主體所擁護就照單全收，很容易流於主觀甚至霸道。

儘管香港的主體已然屹立，中華文化不再等同是道義化身，但陳認為香港作為主體之外，也要檢視主體的信念是否符合普遍與多元的道義。

陳解釋每個社群都有不同的語言、文化、地理。社群通過創造歷史，發展出自身的主體意識。所以每個社群包括香港，都有其共享生活的方式，都有其獨特存在的意義（agent-relative values）。日積月累的生活方式比如廣東話，正是我們潛移默化的思想泉源。

然而每個社群都不能只去發揚僅對他們有意義的生活方式，否則會淪落得與黑社會無異，「警察都好強調同仇敵愾，好講內部團結。」

「我地生活出嚟嘅道理，唔單止係我地嘅道理，而且係能夠向其他人說明，其他人都可以欣賞同尊重嘅道理。」每個社群都會與外界接觸溝通，從而得出普遍存在的意義（agent-neutral values），務求讓其他人都願意承認。

陳解釋道理反之亦然。我們會因人皆有之的原由喜愛一女士（美貌、才華、性格等等），但當你與她朝夕相處，兩人共享的感情便是無可替代的人生經驗。因此社群追求普遍意義（agent-neutral values）不會抵觸其獨特意義（agent-relative values）。

所以追求普世正義不等於忘本，我們不會因為支持自由民主而變得與外國人無異。一來我們繼承了中國文化中的普遍意義；二來我們乃因自身的歷史遭遇，才明白到自由民主的重要；三來在抗爭中同甘共苦也會累積強大的獨特意義。

是故每個社群包括香港，都會在歷史的摸索中，一邊修訂本來的價值，一邊吸納外來的價值，從而造就多元價值，這些價值皆須持守兼備。

最後他說儒家去到明代，拜王陽明所賜帶來一大轉折，放下「得君行道」，轉而「覺民行道」，將行道的希望放在人民的覺醒上。政治的得失只會影響人身；思想的力量才能改變人心。他期望大家能夠保持貞定，守道不移，如是終能逆轉乾坤。

＊ ＊ ＊

講座後筆者即席提問（1:21），先問陳教授會否擔心因〈天下無道〉無法再到大陸講學；再問他援引《南社啟》的「國魂」是否別有深意。

筆者提到台南綠營很重視台南孔廟，因為他們視明鄭所立的孔廟才是一脈相承的正統，山東孔廟則先後淪喪於滿清和中共。

這套論述表面看似溫和且尊重中國傳統，但最終為台灣確立主體，為台灣民族主義鋪路。

筆者問得婉委遲疑，但陳教授坦蕩直言。「我都咁老囉，有乜所謂啫。我就嚟退休，我唔講唔通等緊升職嘅副教授講？總要有人講。」

他繼續回答第二個問題，「我對自己講嘅嘢都有啲震驚。」但重溫 1981 年舊作，他不覺得納罕，當時他仍然年輕，敢於提出尖銳問題。

這場運動迫使他不斷思考和學習，為此閱讀不同陣營的著作，由城邦論到民族論無不披覽。「我同大家一樣，好多嘢都未經歷過。」他自承是一個溫和的人，始終秉持一貫信念應對不同時勢，但畢竟驚訝自己一步一步走來，終於得出今天的結論。

陳直截了當談到港獨。他對之存疑，因為前路艱難，會招來極大鎮壓。但他不會指責別人的追求「冇用」。他只會建議大家放遠眼光，「獨立之精神，自由之思想」比政治制度更重要。只要香港人能守住自身價值，終能成就大道，建立適合自己的制度。

大家得閒就睇下
有part講點解要反抗
其實可以用嚟ko高學歷藍絲